\section{Meiosi} 
    La meiosi è un processo mediante il quale una \nameref{def:biology-cytology-cellula_germinale} con corredo cromosomico diploide dà origine a quattro cellule figlie con corredo cromosomico aploide. La meiosi è un processo mediante il quale una cellula eucariota con corredo cromosomico diploide dà origine a quattro cellule figlie con corredo cromosomico aploide.

    \br

    Da una cellula madre si formano quattro cellule figlie, tutte diverse fra loro. Tale processo potrebbe sembrare molto simile alla mitosi ma, al contrario di questa, si ha la riduzione del corredo cromosomico in doppia copia a corredo a singola copia. Tramite poi il cosiddetto crossing-over (incrocio esterno), si ha lo scambio e la ricombinazione genetica dei cromosomi, uno dei principali eventi alla base dell'evoluzione degli organismi eucarioti. 

    \br

    Ogni genitore fornisce un corredo cromosomico "semplice" aploide (detto anche "dimezzato"), cellula ovulo nella femmina e spermatozoo nel maschio;
    la fusione (fecondazione) dei due corredi dimezzati (materno e paterno) e "rimescolati in parte” ricostituisce il corredo intero e dà origine ad una singola nuova cellula, detta zigote, che diverrà il nuovo individuo.

    \br

    La meiosi è composta da due macro-fasi:
    \begin{itemize}
        \item \nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_fase_riduzionale}: prima divisione meiotica o meiosi I
        \item \nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_fase_equazionale}: seconda divisione meiotica o meiosi II
    \end{itemize}

    Escludendo l'\nameref{sec:biology-genetics-mitosi_interfase}, entrambe le fasi meiotiche seguono lo stesso principio generale della mitosi
    (\nameref{sec:biology-genetics-mitosi_profase}, \nameref{sec:biology-genetics-mitosi_metafase}, \nameref{sec:biology-genetics-mitosi_anafase} e \nameref{sec:biology-genetics-mitosi_telofase}).
    La prima differenza rispetto alla mitosi è che l'interfase avviene una sola volta (interfase I), durante la meiosi I.

    Questo perché alla fine dell'intero processo meiotico la cellula finale dovrà essere aploide:
    dopo la prima meiosi I si ottengono due cellule diploidi, nella seconda divisione meiotica,
    non essendoci interfase,i cromatidi non vengono dupplicati e di conseguenza le 4 cellule finali sono aploidi.

    Le vari fasi della meiosi sono annotate con un "I" e "II" ad indicare che la fase che si sta osservando è rispettivamente durante la prima o la seconda divisione meiotica.
    
    \subsection{Fase riduzionale}
        \label{sec:bioloy-genetics-meiosi_fase_riduzionale}
        Nella fase riduzionale cambiano, rispetto alla mitosi, i processi di profase e anafase (\nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_profase_I}, \nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_anafase_I}).
        
        Cambia in oltre la distribuzione dei cromosomi al termine di questa fase:
        \begin{itemize}
            \item al termine della mitosi, le due cellule figlie avranno un singolo cromatide per ogni cromosoma presente nella cellula. \u{il patrimonio genetico è quindi identico a quello di partenza}
            \item al termine della meiosi I, le due cellule figlie si divideranno le coppie di cromosomi omologhi tra di loro (cromosomi a doppio cromatide).
            
            questi cromosomi hanno subito il processo di crossing over nella \nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_profase_I}, quindi ogni cromosoma conterrà un cromatide originale e uno modificato dal crossing over
        \end{itemize}

    \subsection{Fase equazionale}
        \label{sec:bioloy-genetics-meiosi_fase_equazionale}
        Poiché nella seconda fase meiotica manca l'interfase (e quindi duplicazione dei cromatidi), le cellule risultanti saranno aploidi e non diploidi.
        A differenza della \nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_profase_I}, nella Profase II non avviene il crossing-over, ed è quindi identica alla profase della mitosi.
        Anche le altre fasi sono anaologhe a quelle della mitosi.

        \subsubsection{Anafase II}
        Anche se l'anafase II è identica a quella mitotica, va però evidenziata una cosa: durante la mitosi, le due cellule "scelgono" uno dei dei due cromatidi fratelli a testa, aventi entrmabi lo stesso patrimonio genetico.

        \br 
        
        Tuttavia, i cromosomi deella seconda fase meiotica sono quelli ottenuti dalla precedente fase, nella quale si è verificato il crossing over e durante \nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_anafase_I} i fusi si legano ad un intero cromosoma (con l'altro fuso che si lega al cromosoma omologo), \u{e non al singolo cromatide}.
        Ne segue che durante l'anafase II un fuso si legherà ad uno dei cromatidi originali, mentre l'altro si legherà ad un cromatide che avrà seguito il processo di crossing over.
    
    \subsection{Risultato della meiosi}
        Alla fine della meiosi II (e quindi dell'intero processo di meiosi), da le due cellule aventi un cromosoma per coppia a doppio cromatide si è passati ad avere 4 cellule aploidi con un singolo cromatide.

    \subsection{Profase I}
        \label{sec:bioloy-genetics-meiosi_profase_I}
        La Profase I meiotica si distingue dalla profase mitotica per i processi legati ai cromosomi, che avvengono parallelamente alla dissoluzione delle vescicole degli organuli della cellula.
        Questi processi sono:
        \begin{itemize}
            \item \nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_leptotene}
            \item \nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_zigotene}
            \item \nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_pachitene}
            \item \nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_diplotene}
            \item \nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_diacinesi}
        \end{itemize}
    
    \subsection{Anafase I}
        \label{sec:bioloy-genetics-meiosi_profase_I}
        A differenza dell'anafase mitotica, la divisione dei cromosomi non è "1 cromatide per cromosoma ad ogni fuso", ma un cromosoma a doppio cromatide per un fuso e l'omologo dall'altro.
        Durante la \nameref{sec:bioloy-genetics-meiosi_profase_I} è avvenuto il crossing-over, nel quale i due cromosomi omologhi si sono scambiati parte del materiale genetico.
         % TODO: ref crossing-over

    \subsection{Leptotene}
        \label{sec:bioloy-genetics-meiosi_leptotene}
        I cromosomi diventano più spessi.
    
    \subsection{Zigotene}
        \label{sec:bioloy-genetics-meiosi_zigotene}
        I cromosomi omologhi si avvicinano e iniziano ad appiarsi unendo gli estremi di un loro cromatide.
    
    \subsection{Pachitene}
        \label{sec:bioloy-genetics-meiosi_pachitene}
        I cromosomi omologhi si uniscono per la lunghezza di un singolo cromatide.
        Inizia il processo di crossing-over % TODO: ref crossing-over
        
    \subsection{Diplotene}
        \label{sec:bioloy-genetics-meiosi_diplotene}
        Si conclude processo di crossing-over. % TODO: ref crossing-over, chiasma
        I cromosomi iniziano ad allontanarsi ma rimangono comunque legati nel chiasma.


    \subsection{Diacinesi}
        \label{sec:bioloy-genetics-meiosi_diacinesi}
        I due cromosmi si slegano.
